<resources>
    <string name="app_name">Brihaspativar Katha</string>
    <string name="brihaspativar_katha">
प्राचीन समय में आर्यावर्त में दिग्विजय नामक एक राजा था। राजा दिग्विजय अपनी प्रजा के सुख-दुःख का बहुत ध्यान रखता था।
राजा के महल से कोई निर्धन खाली हाथ नहीं जाता था। वह प्रतिदिन भगवान बृहस्पतिदेव की पूजा करने के लिए मंदिर में जाया करता था।
हर बृहस्पतिवार को राजा भगवान बृहस्पतिदेव का व्रत रखता था। पूजा-अर्चना के बाद कथा सुनता था तथा एक ही समय भोजन करता था,
लेकिन उसकी रानी को यह सब पसंद नहीं था। राजा ने कई बार समझाया, पर रानी का व्यवहार नहीं बदला।

रानी कभी निर्धनों को दान नहीं देती थी और राजा को भी व्रत व दान करने से रोकती थी।
एक बार जब नगर में हिंसक जानवरों ने उत्पात मचाया, तो राजा स्वयं शिकार के लिए निकला।
राजा के अनुपस्थित होने पर भगवान बृहस्पतिदेव भिक्षुक के रूप में महल पहुँचे।

भिक्षा माँगने पर रानी बोली — "सुबह से बहुत भिक्षुक आ चुके हैं, अब काम करने दो!"
भगवान ने कहा — "दान देने में कितना समय लगता है?"
इस पर रानी क्रोधित होकर बोली — "मेरे पति ही बहुत दान देते हैं, अच्छा होगा हमारा सारा धन समाप्त हो जाए ताकि दान से छुटकारा मिले।"

भगवान मुस्कराए और बोले — "ठीक है रानी, यदि तुम यही चाहती हो तो बृहस्पतिवार को सूर्योदय के बाद उठना,
महल को गोबर से लीपना, स्नान करना, बाल धोना और राजा से हजामत बनवाना।
उसे मांस-मदिरा का भोजन देना। सात बृहस्पतिवार तक ऐसा करने से तुम्हें धन से मुक्ति मिलेगी।"

यह कहकर वे अदृश्य हो गए। रानी ने वैसा ही किया। तीसरे बृहस्पतिवार तक सारा धन समाप्त हो गया।
राजा भूखा रहने लगा और अंततः परदेस चला गया। रानी निर्धन हो गई।
भूख से व्याकुल होकर उसने दासी को अपनी बहन के पास अनाज माँगने भेजा।

दासी वहाँ पहुँची तो बहन बृहस्पति पूजा में व्यस्त थी, और ध्यान न देने के कारण दासी खाली हाथ लौट आई।
रानी दुखी हो गई। बाद में बहन ने स्वयं रानी से मिलने आकर कहा —
"मैं पूजा कर रही थी, इसलिए उत्तर न दे सकी। भगवान बृहस्पतिदेव का व्रत करने से सब कष्ट मिट जाते हैं।
तुम भी देखो, शायद कहीं अनाज रखा मिल जाए।"

रानी ने मन-ही-मन सोचा कि बहन उसका उपहास कर रही है, लेकिन जब उसने देखा तो सचमुच एक घड़ा अनाज से भरा मिला।
वह चकित रह गई और बहन से व्रत की विधि पूछी। बहन ने बताया —
"बृहस्पतिवार को सूर्योदय से पहले उठकर स्नान करो, पर सिर मत धोओ।
चने की दाल, गुड़, मुनक्का लेकर केले के वृक्ष की जड़ में भगवान विष्णु की पूजा करो।
एक समय भोजन करो, और पीले पदार्थ ही खाओ। इससे धन-धान्य और संतान की प्राप्ति होती है।"

रानी ने विधिवत व्रत रखा। भगवान बृहस्पतिदेव प्रसन्न हुए और दो थाल पीला भोजन लेकर उसके घर पहुँचे।
भोजन कर रानी ने व्रत करना जारी रखा। कुछ ही दिनों में रानी का घर धन और अन्न से भर गया।
पर धन आने के बाद फिर वह आलसी हो गई। एक बार उसने भिक्षुक को दान नहीं दिया तो दासी ने उसे चेताया —
"रानीजी, निर्धन को खाली हाथ लौटाना ठीक नहीं। भगवान की कृपा से हमें बहुत मिला है, दान करें।"
रानी ने पुनः दान आरंभ किया।

समय बीता और रानी को राजा की याद सताने लगी।
उसने भगवान से प्रार्थना की कि राजा लौट आए।
उधर परदेस में राजा के स्वप्न में बृहस्पतिदेव आए और कहा — "घर लौटो, तुम्हारी रानी तुम्हें याद कर रही है।"

राजा सुबह लकड़ियाँ काटने गया तो उसे एक संन्यासी मिले (जो वास्तव में बृहस्पतिदेव ही थे)।
उन्होंने राजा को बताया — "तुम्हारी पत्नी के आलस्य से भगवान रुष्ट हुए थे, अब व्रत रखो, सब सुधर जाएगा।"
राजा ने वैसा ही किया और धीरे-धीरे उसका जीवन फिर से समृद्ध हो गया।

इस प्रकार भगवान बृहस्पतिदेव के व्रत से राजा और रानी दोनों के जीवन में सुख, समृद्धि और शांति लौट आई।
    </string>

</resources>